\chapter{Software}
Cílem této kapitoly je seznámit čtenáře se softwarem, který je výsledkem této bakalářské práce. Nejprve bude popsána hlavní myšlenka daného softwaru a jaké náležitosti bylo zapotřebí brát v~úvahu při jeho vytváření, viz sekce \ref{application-design}. Následně proběhne popis toho co software umí a nabízí a jakým způsobem s~ním může interagovat pacient a terapeut a jakou roli v~rámci softwaru každý z~nich hraje, viz sekce \ref{application-description}. Poté bude popsáno, jakým způsobem jsou jednotlivé vlastnosti a komponenty aplikace implementovány v~rámci enginu Unity, viz sekce \ref{application-implementation}. Testování aplikace bude popsáno v~sekci \ref{application-testing}. Nakonec proběhne diskuze možných nedostatků, které se ve výsledné aplikaci nachází, a možných budoucích rozšíření, která by při další práci na projektu mohla být implementována, viz sekce \ref{application-future-improvements}.



\section{Návrh}\label{application-design}
Pacienti s~neurologickými potížemi při rehabilitacích provádějí různá cvičení (pohyby a hry), pod dohledem terapeuta, za účelem zlepšení hybnosti horní končetiny. Cílem pacientů by mělo být dané pohyby provádět co nejlépe bez \uv{podvádění}\footnote{Pacienti si například pomáhají při pohybu paže vzhůru zvednutím hrudníku.}.\par

Základní myšlenka celého projektu je následující. Bude nutné nasbírat data o~jakémsi \uv{perfektním} pohybu. Perfektním pohybem je myšlen jakýkoliv rehabilitační pohyb, který je vykonán zdravým člověkem, nejlépe takovým, který ví, jak by měl být pohyb proveden správně. Nejčastěji se bude pravděpodobně jednat o~terapeuta, který s~pacientem rehabilitace provádí. Získání dat o~tomto pohybu je úkolem aplikace Jakuba Franka \cite{KubaBP}, která umožňuje nahrání pohybu za pomoci systému HTC Vive. Pohyb je definován polohou a rotací několika senzorů v~čase. Senzory podchycující pohyb jsou čtyři, a to \acrshort{HMD} a tři Vive trackery, jeden umístěný na zápěstí, jeden na paži a poslední na hrudníku. Výstupem aplikace jsou pak soubory, jeden pro každý senzor, ve kterých se nacházejí data o~provedeném pohybu, tedy jednotlivé časové snímky rotace a polohy senzoru.\par

Úkolem pacienta je pak co možná nejlépe předcvičený pohyb replikovat. Cílem rehabilitační aplikace, která je výsledkem této bakalářské práce, je především tedy umožnit pacientům provádět definované pohyby a poskytnout terapeutům informace o~vykonaných pohybech.\par

V~rehabilitační aplikaci bude potřeba umožnit terapeutovi definovat a přidat nový pohyb. Aplikace pak bude data definující pohyb načítat do struktur. Je tedy potřebné v~aplikaci připravit datové struktury, které budou reprezentovat jednotlivá cvičení. Následně je třeba ovládat a analyzovat pohyb prováděný pacientem. Za účelem analýzy pohybu v~reálném čase vznikla knihovna \acrshort{aapd} (\acrlong{aapd}), jež je výsledkem bakalářské práce Vítka Poóra \cite{VitekBP} a dále upravována Jakubem Frankem. Knihovna poskytuje rozhraní, které provádí analýzu prováděného pohybu a poskytuje o~něm rehabilitační aplikaci informace. Jedná se o~aktuální fázi a kvalitu pohybu. Na základě těchto údajů bude pak možné určit, zda je prováděný pohyb správný nebo není. O~pohybu bude možné sbírat další statistky. \par

Samozřejmě bude nutné pacienta i terapeuta informovat o~tom, co se aktuálně v~aplikaci děje, pomocí uživatelského rozhraní. Největší výhodou aplikace oproti regulérním rehabilitacím pak je možná vizualizace předcvičeného pohybu terapeutem pacientovi. Další výhodou je poskytnutí dodatečných informací o~vykonaném pohybu terapeutovi.
 
 
 
\section{Možnosti softwaru}\label{application-description}
Software je rozdělen do dvou herních scén. První, konfigurační, která se načte při spuštění aplikace, a druhá, sloužící k~provádění rehabilitačních cvičení. Jak bylo výše zmíněno, aplikace je zaměřena pro používání dvěma uživateli, terapeutem a pacientem. V~následujících sekcích bude popsáno, jakým způsobem mohou uživatelé v~jednotlivých scénách pracovat a jakou hrají v~kontextu aplikace roli.


\subsection{Použití HTC Vive}\label{htc-vive-usage}
Pro podporu virtuální reality používá rehabilitační aplikace systém HTC Vive, viz sekce \ref{vive}. Ke správnému fungování je používán headset a 6 trackerů. Trackery jsou používány pro sledování pozice a rotace následujících částí těla a objektů: levé zápěstí, levá paže, pravé zápěstí, pravá paže, hrudník a židle, na které pacient bude sedět a provádět cvičení. Teoreticky je možné v~danou chvíli používat trackery pouze 4, jelikož jednotlivá cvičení jsou rozdělena podle toho, zda se jedná o~cvičení zaměřené na pravou nebo levou horní končetinu. Z~toho tedy vyplývá, že při provádění cvičení na pravou ruku není nutné mít nasazené (nemusí být ani zapnuté) trackery pro levou ruku a naopak. Pro jednotlivé trackery byla \acrshort{3d} tiskárnou vytisknuta podstava, která jde k~trackeru přišroubovat a provléknout jí páskou se suchým zipem, takže je pak možné tracker připevnit na horní končetinu. Pro připevnění k~hrudníku je použit hrudní popruh jaký je používán například pro kamery GoPro.\par

Důležitým aspektem pro funkčnost aplikace je správná pozice a orientace trackerů nasazených na příslušných částech těla, jelikož při analýze pohybu prováděného pacientem dochází k~porovnávání aktuální pozice a rotace trackeru vůči nejbližšímu bodu fáze pohybu předcvičeného terapeutem. To znamená, že pro správné vyhodnocování pohybu je nutné, aby měl pacient trackery nasazené stejně jako je měl nasazené terapeut při nahrávání daného pohybu. Pokud by tomu tak nebylo, bude logicky pohyb vyhodnocován špatnou kvalitou, přestože by pohyb byl vykonáván správně. Za tímto účelem vznikla konvence mezi všemi aplikacemi projektu\footnote{Rehabilitační aplikace, aplikace pro měření rehabilitačního pohybu \cite{KubaBP}, aplikace pro automatickou tvorbu animací rehabilitačního pohybu \cite{AlexBP}.} pro pozice a rotace trackerů, kterou je \emph{nutné} dodržovat\footnote{Dodržením této konvence dojde ke značnému snížení zanesené chyby vyhodnocování.}. Konvence je následující. Trackery na zápěstí jsou umístěny stejným způsobem jako náramkové hodinky a jejich orientace je taková, že LED dioda indikující stav trackeru směřuje směrem k~dlani. Trackery na paži jsou umístěny pod deltovým svalem a dioda směřuje směrem k~lokti. Hrudní tracker by měl být umístěn zhruba uprostřed hrudní kosti mezi prsními svaly a dioda směřuje směrem k~hlavě. V~aplikaci je nutné ještě příslušné objekty reprezentující trackery spárovat s~trackery skutečnými, viz příloha \ref{tracker-bindings}.  Ovladače systému HTC Vive nejsou v~aplikaci nikde použity. Důvodem je fakt, že většina pacientů má problémy s~jemnou motorikou, viz sekce \ref{motor-disorders}, a tudíž velmi často nejsou schopni ani některé předměty uchopit.
\par


\subsection{Role pacienta}
Úlohou pacienta v~rehabilitační aplikaci, je provádět předem definovaná rehabilitační cvičení. Cvičeními jsou myšlené jak pohyby, předcvičené terapeutem a přidané k~aplikaci, tak rehabilitační hry. Pacient je tedy uživatel, který má na sobě sestavu HTC Vive, tak jak bylo popsáno v~předchozí sekci. Je vhodné, aby pacient měl dostupný nějaký zdroj zvuku, sluchátka nebo lépe reproduktory\footnote{Reproduktory jsou asi lepší volba, jelikož pacient stále může komunikovat s~terapeutem.}, jelikož aplikace pro určitá oznámení používá audio signály, viz dále.\par

První, tedy konfigurační, scéna je z~pohledu pacienta vcelku nezajímavá a bude tedy popsána v~následující sekci. Po provedení konfigurace se pacient objeví v~hlavní herní scéně aplikace. Ve scéně se nachází několik prvků, které může pacient vidět. První čeho si nejspíše všimne je samotné virtuální prostředí, reprezentované \acrshort{3d} modelem\footnote{Model není naší prací. Byl stažen z: \url{https://sketchfab.com/3d-models/stonehenge-37cfc2bb99944703b5d57ea281030ca6} a následně importován do Unity projektu.} anglické památky Stonehenge\footnote{\url{https://www.mundo.cz/anglie/stonehenge}}. Model slouží pouze k~oživení prostředí a nelze s~ním nijak interagovat. Prostředí je herní objekt, tzn. bylo by poměrně jednoduché přidat prostředí více a umožnit mezi nimi přepínat. Dalším prvkem jsou herní objekty reprezentující Vive trackery. Konkrétní reprezentace trackeru může být různá dle konfigurace, viz sekce \ref{application-configuration}. U~modelu se nachází popisek, který určuje, kde by se měl tracker nacházet (levé zápěstí atd.). Pokud jsou trackery nasazeny korektně (ve smyslu rotace), pak by měl být popisek čitelný, jinak bude pravděpodobně nějakým způsobem převrácený. Před pacientem je ve scéně plátno, na které se budou vypisovat aktuální pokyny a informace o~prováděných cvičeních.\par

Terapeut pacientovi postupně spouští cvičení. V~aplikaci se aktuálně nachází jedna rehabilitační hra, sbírání míčů, viz obrázek \ref{fig:ballconnecting-game}. Jedná se o~velmi jednoduchou hru, kde úkolem pacienta je posbírat kuličky (herní objekty reprezentující \uv{míče}), které se ve scéně zobrazí. Pacient se musí dotknout kuliček virtuální dlaní, která se mu při hře zobrazí u~zápěstního trackeru. Kulička, kterou je třeba sebrat je obarvena modře, sebrané jsou zelené a kuličky, které budou na řadě červené. Při sebrání kuličky je přehrán zvukový signál. Pokud se náhodou kulička, která se má sebrat, nenachází v~zorném poli pacienta, zobrazí se mu šipka\footnote{Pokud je tak nastaveno terapeutem, viz sekce \ref{application-configuration}}, ukazující směrem ke kuličce.\par

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{images/game.PNG}
    \caption[Hra sbírání míčů]{Ukázka prvků hry sbírání míčů}
    \label{fig:ballconnecting-game}
\end{figure}

Dalšími cvičeními jsou pohyby. Před spuštěním pohybu by se měl pacient dostat do neutrální polohy. Neutrální poloha se používá k~transformaci tunelu používaného pro analýzu pohybu, viz sekce \ref{tunnel}. Pro naměřené pohyby byla stanovena konvence neutrální polohy, která je zaznamenána aplikací pro sběr dat pohybů \cite{KubaBP}. Poloha by měla být v~sedě s~rovnými zády s~dlaněmi položenými na kolenou.\par

Po spuštění pohybu se zobrazí několik nových prvků, viz obrázek \ref{fig:movement-example}. Je zobrazena vizualizace tunelu. Jedná se o~trajektorie, reprezentované barevnými křivkami, které zobrazují, jakým způsobem probíhal naměřený pohyb pro každý tracker. Ukazuje pacientovi, jak by měl trackery pohybovat pro dosažení \uv{perfektního pohybu}. Dalším prvkem je \acrshort{3d} model horní končetiny, který bude prováděním pohybu animován. Animace je založena na předcvičeném pohybu, to znamená, že nebude přímo odpovídat aktuálně prováděnému pohybu, ale bude ukazovat, jak by paže měla vypadat v~ideálním případě.\par

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{images/movement.PNG}
    \caption[Prvky pohybů]{Ukázka prvků u~pohybů}
    \label{fig:movement-example}
\end{figure}

Vyhodnocovaní pohybu začne v~momentě, kdy se pacient dostane z~neutrální polohy do počáteční polohy pohybu, viz sekce \ref{movement-implementation}. Je při tom přehrán zvukový signál indikující, že pohyb začal. Cílem pacienta je dostat se po křivce s~dostatečnou kvalitou do nějaké definované fáze. Kvalitu jakou má pohyb mít a cílovou fázi stanovuje terapeut. Po provedení pohybu s~dostatečnou kvalitou je přehrán zvuk indikující úspěch, a pacient může provádět další opakování, pokud ještě nějaké následuje. Počet opakování pohybu je také stanoven terapeutem.\par

Pohyby jsou rozděleny na dva typy, podle toho zda je počáteční a koncová fáze pohybu ve stejné poloze či nikoliv. Pokud tomu tak je a pacientova fáze pohybu, při snaze dostat se do specifikované fáze, nějakým významným způsobem klesne, je přehrán zvukový signál oznamující selhání. Pokud nastane tato situace, pak se musí pacient vrátit do počáteční polohy a zkusit pohyb znovu, tzn. opakování pohybu se již nebude počítat.\par

Po vykonání každého cvičení se na plátně zobrazí jeho shrnutí a informace o~tom, jaké cvičení následuje (pokud takové je).


\subsection{Role terapeuta}\label{therapeut-role}
Terapeut hraje v~rámci rehabilitační aplikace podstatnou roli. Jeho úkolem je aplikaci nastavovat a ovládat. Jelikož pacienti nemohou mít ovladače, je veškerý vstup od uživatele prováděn klávesnicí, a tedy terapeutem. Nastavováním je myšleno zejména sestavování posloupnosti rehabilitačních cvičení a úprava parametrů v~konfiguračních souborech. Konfigurace a její možnosti budou dále popsány v~sekci \ref{application-configuration}. Terapeut má možnost k~aplikaci připojit a definovat nový libovolný rehabilitační pohyb, s~využitím vlastností všech tří aplikací\footnote{Rehabilitační, nahrávací a aplikace pro tvorbu animací.} projektu, viz příloha \ref{new-movement-definition}.\par

První, konfigurační scéna, slouží k~změření poměru rozměru těla pacienta ku rozměru těla terapeuta\footnote{Respektive uživatele jenž prováděl předcvičení pohybů.}. Tento poměr je pak použit pro úpravu poloh naměřeného pohybu tak, aby pohyb mohl být vykonáván i pacientem\footnote{Například pokud by byl terapeut vysoký a pacient nízký, mohlo by dojít k~situaci, že pacient by pohyb ani nemohl vykonat, protože by nemusel dosáhnout tak daleko jako terapeut.}. Rozměr se měří od hlavy, tedy headsetu, k~pravému zápěstnímu trackeru. Logicky vyplývá, že by terapeut i pacient měli být při měření ve stejné poloze. Byla zavedena konvence, že je připaženo, jelikož to je poloha, která by pacientům neměla dělat větší potíže, na rozdíl například od upažení. Aplikace si rozměry mezi spuštěními pamatuje, takže je možné rozměr terapeuta změřit pouze jednou a následně měřit pouze pacienty.\par

Ve scéně se nachází tabule, stejně jako v~hlavní scéně, na které je popis zda se aktuálně jedná o~terapeuta či pacienta. Dále jsou zde vypsány jednotlivé rozměry uživatelů v~metrech. Přepnutí mezi pacientem a terapeutem zajišťuje klávesa S. Změření rozměru těla je provedeno stisknutím mezerníku. Pro přepnutí do hlavní scény slouží klávesa Enter.\par

V~hlavní scéně, kromě toho že na monitoru uvidí to co pacient, má terapeut ještě vlastní uživatelské rozhraní, které se zobrazuje pouze jemu a nikoliv pacientovi, viz obrázek \ref{fig:screenUI}. Jedná se o~čtyři menší okna, která je možné minimalizovat kliknutím na bílé tlačítko. V~levém okně se nacházejí informace o~prováděných cvičení, které se vypisují i na plátno ve scéně.\par

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{images/screenUI.PNG}
    \caption[Uživatelské rozhraní terapeuta]{Uživatelské rozhraní zobrazované pouze na monitoru terapeuta}
    \label{fig:screenUI}
\end{figure}

Dole jsou dvě okna, která slouží k~nahrávání a přehrávání pohybů prováděných pacienty. Levé okno slouží pro nahrávání pohybu, nejprve je nutné zvolit složku, kam se pohyb nahraje. Pak v~případě, že pacient provádí pohyb je možné pohyb začít nahrávat. Z~pravého okna je pak možné vybrat složku nahraného pohybu a ten přehrát. Tuto akci je možné provést kdykoliv, kdy se neprovádí nějaké cvičení. Pohyb se pak přehrává tak, že se ve scéně zobrazí pohyb trackerů a headsetu, tak jak jimi hýbal pacient, a vizualizace tunelu, který pacient pacient při daném pohybu používal.\par

Z~pravého okna pak může terapeut měnit nastavení \acrshort{3d} modelu horní končetiny. Je zde možné nastavit jeho průhlednost pomocí posuvníku. V~okně je výpis o~jaký index nastavení se jedná. Je možné mít pro model více nastavení a pak jedno konkrétní používat. Myšlenka je taková, že každý pacient bude preferovat nastavení trochu jinak a takto je možno udělat nastavení pro více pacientů. Mezi nastaveními se přepíná klávesami 0--9 z~horní řady klávesnice (tedy ne z~numerické). V~okně je ještě možné dopsat nějakou poznámku, tag, který umožní lehčí zapamatování, které nastavení přísluší jakému pacientovi, oproti indexu. S~nastavením modelu se ještě pojí jeho poloha. Tu terapeut může měnit pomocí šipek a numerických kláves 2 a 8. Šipky vlevo a vpravo slouží k~posunu ve směru horizontálním, nahoru a dolu ve směru vertikálním a numerické klávesy v~prostoru před či za pacienta. Posuny se vztahují k~pravé ruce a levá ruka je pak symetricky posouvána s~pravou. Takto je možný posun v~daném směru o~jeden centimetr, pro větší posun je pak možné použít klávesy s~kombinací levý SHIFT pro posun o~10cm nebo levý CTRL posun o~5cm. Tato nastavení jsou perzistentní a při dalším spuštění aplikace se použije nastavení používané při předchozím vypnutí aplikace.\par

Terapeut v~hlavní scéně spouští jednotlivá cvičení mezerníkem. Po skončení všech cvičení se aplikace vypíná kombinací levý ALT + F4, nebo klávesou ESCAPE. Po vypnutí aplikace se do složky ExerciseSummaries\footnote{Adresář se vytvoří v~kořenovém adresáři aplikace.} zapíše soubor, obsahující statistiky provedených cvičeních. Soubor je tvořen pokaždé nový a obsahuje v~názvu datum a čas vypnutí aplikace.



\section{Implementace}\label{application-implementation}
Implementace rehabilitační aplikace proběhla v~herním enginu Unity\footnote{V projektu jsou použity různé metody a třídy poskytované z~API tohoto engine, viz \cite{UnityManual}, v~textu nebude zmiňováno zda se jedná o~vlastní třídu/metodu nebo zda je z~Unity API.}, viz kapitola \ref{unity}. Jak již bylo zmíněno, aplikace je tvořena dvěma herními scénami. V~první probíhá krátká konfigurace a ve druhé je možné provádět samotnou rehabilitaci. První scéna je velmi jednoduchá a obsahuje pouze jeden skript \texttt{SetUpManager}, který pouze změří vzdálenost mezi trackerem na zápěstí a \acrshort{HMD} kamerou, voláním metody \texttt{Vector3.Distance()} pro zvoleného uživatele, viz sekce \ref{therapeut-role}. Změřené hodnoty uloží pomocí metody \texttt{PlayerPrefs.SetFloat()}, a jejich poměr je předán nastavení knihovny \acrshort{aapd}. Při dalším spuštění aplikace jsou rozměry zpětně získané metodou \texttt{PlayerPrefs.GetFloat()}.\par

Dále bude popsána hlavní funkcionalita druhé scény, nebude zde popisovaná veškerá implementace, ale pouze části, které jsou důležité nebo nějakým způsobem zajímavé. Veškeré zdrojové kódy aplikace jsou dostupné na repositáři \url{https://gitlab.com/frankkuba/vr-arm-motion} a v~příloze práce, viz sekce \ref{cd-content}.\par

Herní objekty tvořící druhou scénu je možné rozdělit do několika kategorií. Objekty reprezentující jednotlivé trackery, \acrshort{3d} modely (horní končetiny, dlaně, židle, a vlastní virtuální prostředí), objekty tvořící uživatelské rozhraní, a pak typicky prázdné objekty, které slouží pouze jako kontejnery pro běžící skripty. Skripty těchto objektů typicky načítají konfiguraci, nebo dále ovládají chod aplikace.\par

Data jsou aplikaci předávána pomocí konfiguračních souborů, viz sekce \ref{application-configuration}, ze kterých jsou načítány a tvořeny instance příslušných datových struktur (budou popsány v~dalších sekcích). Skripty si pak kromě herních objektů předávají reference na datové struktury.\par

Důležitou strukturou aplikace je třída \texttt{AppStateManager}, obsahující statickou vlastnost (C\# property) \texttt{CurrentAppState} typu \texttt{AppState}. \texttt{AppState} je enum, jehož hodnoty reprezentují jednotlivé stavy aplikace. Skripty pak na základě aktuální hodnoty vlastnosti provádí různé akce a podle dění v~aplikaci stav mění. Hodnoty a jejich přechody je možné reprezentovat grafem, viz obrázek \ref{fig:app-state-graph}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{images/AppStates.png}
    \caption[Aplikační stavy]{Graf stavů aplikace a jejich přechodů}
    \label{fig:app-state-graph}
\end{figure}


\subsection{Uživatelské rozhraní}\label{gui}
Uživatelská rozhraní, dále zkráceně \acrshort{gui} (\acrlong{gui}), jsou v~aplikaci řešena pomocí Unity komponenty \texttt{Canvas}. Potomci herního objektu s~touto komponentou jsou jednotlivé objekty tvořící prvky \acrshort{gui} (texty, tlačítka\ldots). Pro zobrazení jednotlivých textů \acrshort{gui} byla použita knihovna TextMesh Pro, která oproti nativním textům Unity poskytuje výrazně lepší kvalitu vykreslování.\par

V~komponentě \texttt{Canvas} je možno určit, kde se bude zobrazovat, tzv. render mode.
\begin{itemize}
    \item Screen Space - Overlay --- \acrshort{gui} je vykresleno přes obrazovku displeje.
    \item Screen Space - Camera --- \acrshort{gui} je vykresleno před vybranou kamerou.
    \item World Space --- \acrshort{gui} je vykresleno ve scéně je viditelné všemi kamerami.
\end{itemize}
V~aplikaci je využíváno všech tří možností. Overlay je využíváno pro zobrazení \acrshort{gui} terapeutovi, tedy pouze na obrazovku monitoru. Camera se používá pro zobrazení pomocné šipky před \acrshort{HMD} pacienta, při hře sbírání míčů. World Space je používáno pro zobrazování pláten v~obou scénách.\par

Pro každou ze tří možností pak existují skripty, které zajišťují vykreslování textů, případně obsluhu tlačítek. Bude popsána implementace plátna ve scéně, pro \acrshort{gui} monitoru je implementace velmi podobná.\par

Plátno reprezentuje herní objekt UI, který má jako komponentu předaný skript \texttt{UIController}. Objekt jako potomky obsahuje prázdné herní objekty, které slouží pouze pro sdružování textů, které jsou zobrazeny společně. Skript tedy při inicializaci (metoda \texttt{Start()}) nejprve podle názvu metodou \texttt{Find()} najde tyto potomky. Následně pak v~metodě \texttt{LateUpdate()}, na základě aktuálního herního stavu \texttt{AppStateManager}, aktivuje příslušného potomka a zbytek deaktivuje. Z~potomků se najdou příslušné instance textů TextMesh Pro a je jim předaná hodnota formátovaného řetězce metodou \texttt{Language.GetString()} (třída \texttt{Language} bude popsaná v~sekci \ref{application-configuration}). Data pro formátované řetězce jsou typicky nějaké hodnoty o~prováděných cvičeních. Reference na cvičení jsou \texttt{UIControlleru} předána ze skriptu \texttt{ExerciseController}, viz sekce \ref{exercise-implementation}.


\subsection{Cvičení}\label{exercise-implementation}
Pro práci s~cvičeními vzniklo několik datových struktur a skriptů. Jelikož mají všechna cvičení určité společné vlastnosti, vznikla abstraktní třída \texttt{Exercise}. Společnými vlastnostmi cvičení jsou: jejich definice, abstraktní třída \texttt{ExerciseDefinition}, statistky cvičení, abstraktní třída \texttt{ExerciseStats} a jméno daného cvičení. Třída \texttt{Exercise} poskytuje základní konstruktor, kterému je jako parametr předána reference na definici cvičení. Instance této třídy reprezentují cvičení, která se budou v~průběhu rehabilitace provádět.\par

\texttt{ExerciseDefinition} specifikuje data, která jednoznačně definují cvičení. Každá definice cvičení obsahuje ID, unikátní řetězec, pomocí kterého lze definice rozlišovat. Dále obsahuje stranu, enum \texttt{Side}, obsahující hodnoty \texttt{RIGHT} a \texttt{LEFT}, která určuje na kterou horní končetinu je cvičení zaměřeno. Z~těchto hodnot je tvořen konstruktor třídy.\par

\texttt{ExerciseStats} slučuje společné statistiky jednotlivých cvičení, což je mezi všemi cvičeními pouze čas trvání prováděného cvičení. Třída také poskytuje abstraktní metodu \texttt{WriteToXML()}, která pomocí předaného \texttt{XMLWriter}u umožňuje zápis statistik do souboru.\par

Konkrétní cvičení, definice a statistiky pak dědí od těchto abstraktních tříd, viz dále.\par

Cvičení ovládá skript \texttt{ExerciseController}, jenž je komponentou stejnojmenného herního objektu. Skriptu je z~inspektoru předána reference na instanci \texttt{UIController}, viz sekce \ref{gui}, a instanci \texttt{ConfigDataReader}. Při inicializaci si skript převezme referenci na seznam cvičení z~\texttt{ConfigDataReader} pro rehabilitaci. Pokud načtení cvičení neproběhlo bez problémů, přepne skript aplikaci do stavu \texttt{ERROR}. Pokaždé když se aplikace dostane do stavu \texttt{START}, vybere ze seznamu další cvičení a uloží si na něj referenci do atributu \texttt{CurrentExercise}, kterou dále předá \texttt{UIController}. Podle typu instance cviční pak přepne aplikaci do stavu \texttt{MOVEMENT\_START} či \texttt{GAME\_START} a předá tak zodpovědnost pro kontrolu daného cvičení jinému kontroléru, viz následující podsekce. Při vypnutí aplikace skript zapíše do souboru statistiky o~provedených pohybech a hrách.


\subsubsection{Pohyby}\label{movement-implementation}
Pro práci s~pohyby vznikly datové struktury \texttt{Movement}, \texttt{MovementDefinition}, \texttt{MovementStats}, které dědí od příslušných abstraktních tříd popsaných výše, a skript \texttt{MovementController}, který ovládá průběh pacientem vykonávaného pohybu. Tyto třídy již abstraktní nejsou a pouze rozšiřují implementaci jejich předků. Všechny zatím definované pohyby splňují stejné vlastnosti, takže nebylo třeba pro každý tvořit vlastní třídu/skript. Dělí se pouze na dva typy, který specifikuje jejich definice, viz dále.\par

\texttt{Movement} obsahuje oproti generickému cvičení několik dalších atributů. Jsou to atributy načítané z~konfiguračního souboru, viz sekce \ref{application-configuration}. \texttt{PhaseTarget}, cílová fáze pohybu do které se musí pacient dostat, \texttt{QualityThreshold}, reprezentující kvalitu pohybu, kterou pacient musí po celou dobu provádění pohybu splňovat, \texttt{RepetetionsToHit}, počet opakování tohoto pohybu, které má pacient vykonat, a pak atributy indikující, zda se má nějaká část vizualizace tunelu schovat či nikoliv, viz sekce \ref{tunnel}. Další atributy třídy jsou modifikovány při průběhu pohybu. \texttt{InitialStartingPosition} indikující, zda se pacient dostal do počáteční polohy, a pak jsou zde aktuální hodnoty fáze \texttt{CurrentPhase}, kvality \texttt{CurrentQuality} a počtu splněných opakování \texttt{CurrentRepetitions}.\par

Definici pohybů rozšiřují následující atributy. \texttt{DataPath}, což je souborová cesta k~adresáři, kde se nacházejí naměřená data předcvičeného pohybu terapeutem. \texttt{AnimationData}, třída obsahující načtená data pro práci s~animací \acrshort{3d} modelu horní končetiny, viz sekce \ref{animation-implementation}. A~atribut \texttt{HasApex}, který indikuje zda má pohyb vrchol či nikoliv. Pohyb má vrchol, jestliže se z~počáteční polohy dostane do jakéhosi maxima, ze kterého se následně vrací stejnou trajektorií zpět do počáteční polohy, kde opakování pohybu končí\footnote{Pro ilustraci máme například naměřené pohyby diagonál a spirál. Diagonála je pohyb, kdy pacient hýbe horní končetinou například od kotníku a snaží se ji zvednout nad hlavu. Z~pozice nad hlavou se pak vrací zpět ke kotníku, tzn. pozice nad hlavou je vrchol pohybu. Kdežto u~spirály je provedena spirála pouze jedním směrem a není nutné se zpětně vracet stejnou trajektorií.}. Vrchol pohybu automaticky určí knihovna \acrshort{aapd}. Tento atribut pohyby dělí na dvě skupiny, a s~každou je potřeba pracovat trochu jinak, viz dále. Tím, že lze definiční data pohybů předávat jako soubory, které lze poměrně jednoduše načítat, je zajištěna možnost definice nového pohybu bez nutnosti překladu aplikace.\par

Kromě doby trvání vykonání pohybu jsou v~průběhu sbírány ještě další dvě statistiky. Jedná se o~průměrnou kvalitu vykonaného pohybu a průměrné vzdálenosti pozic trackerů pacienta při vykonaném pohybu od pozic trackerů předcvičeného pohybu terapeutem\footnote{Pokud by tedy vzdálenosti byly nulové, tak to znamená, že pacient naprosto přesně kopíroval pohyb terapeuta. Což je samozřejmě ve skutečnosti nemožné, pacient by se každopádně měl snažit aby vzdálenosti byly co nejmenší.}. Průměrná kvalita je počítána váženým průměrem, kde váha pro každou aktuální kvalitu je doba trvání této kvality, tedy \texttt{Time.deltaTime}, jelikož čas mezi voláními Unity metody skriptů \texttt{Update()} má proměnlivou délku. Třída také překrývá metodu \texttt{WriteToXML()}, kde je implementována funkcionalita zápisu statistik pohybu do xml souboru.\par

\texttt{MovementController} je skript, a tedy komponentou stejnojmenného herního objektu, který je potomkem herního objektu \texttt{ExerciseController}. Z~inspektoru je skriptu předána reference na transformaci trackerů (bez trackeru židle), reference na \acrshort{3d} modely horní končetiny a instanci skriptu \texttt{TunnelController}, blíže popsán v~sekci \ref{tunnel}. Skript pak v~metodě \texttt{Update()} provádí obsluhu na základě toho v~jakém stavu \texttt{AppState} se aplikace nachází. Pokud se aplikace nenachází ve stavu \texttt{MOVEMENT\_START} či \texttt{MOVEMENT}, tak skript pouze deaktivuje modely horních končetin a nic jiného nedělá.\par

Ve stavu \texttt{MOVEMENT\_START} je především  provedena inicializace struktury \texttt{Tunnel}. Nejprve je na základě definice pohybu vytvořen \emph{\texttt{IDataProcessor}}, který je společně s~pohybem předán metodě \texttt{CreateNewTunnel()} ze třídy \texttt{TunnelController}. Tyto struktury jsou součásti knihovny \acrshort{aapd}, viz \cite{VitekBP}\cite{KubaBP}. \texttt{Tunnel} a jeho procesor dohromady tvoří analyzátor aktuálně prováděného pohybu. Tunel si lze představit jako jakési okolí (prostor) okolo naměřených dat předcvičeného pohybu, ve kterém se může pacient pohybovat, aby byl jeho pohyb započítán. S~vyšším nárokem na požadovanou kvalitu (\texttt{QualityThreshold}) se tento prostor zužuje. V~tomto stavu je ještě na základě strany \texttt{Side} pohybu připraven příslušný model horní končetiny a trackery, ze kterých bude prováděna analýza pohybu. Je zde také připravena instance třídy \texttt{AnimationPlayer}, pro přehrávání animace, viz sekce \ref{animation-implementation}.\par

Po provedení inicializace se pak čeká na vstup od terapeuta, tedy na stisk mezerníku. V~tu chvíli je aplikace přepnuta do stavu \texttt{MOVEMENT} a je volána metoda \texttt{TunnelController.StartProcessing()}, viz sekce \ref{tunnel}. V~každém volání metody \texttt{Update()} je prováděna následující sekvence. Nejprve je datovém procesoru předána transformace všech trackerů, voláním metody \texttt{IDataProcessor.Input()}. Pak je volána metoda \texttt{IDataProcessor.Process()}, která na základě předaných dat z~trackerů spočítá aktuální \emph{fázi} a \emph{kvalitu} pohybu. Jsou to hodnoty z~intervalu \[\langle 0;1\rangle\] kde fáze je poměrná část předcvičeného pohybu ve kterém se pacient nachází. Kvalita je hodnota reprezentující jak dobře je předcvičený pohyb replikován.\par

Nejprve se čeká na to, dokud se pacient nedostane do počáteční fáze pohybu. Do počáteční fáze pohybu se pacient dostane tak, že jeho aktuální fáze je v~rozmezí 5\% od začátku pohybu, nebo vyšší než 95\% pro pohyb s~vrcholem\footnote{Pohyb s~vrcholem začíná a končí ve stejné poloze.}. Poté co se pacient dostane do počáteční polohy se zahájí sběr statistik. V~průběhu pohybu se kontroluje, zda se pacient dostal nad požadovanou fázi a pokud ano, je mu započítané opakování a čeká se na to až se dostane zpět do počáteční polohy, odkud může provádět opakování další. U~pohybů s~vrcholem je logika trochu složitější. Opakování je započítáno až poté, co se pacient dostane zpět do počáteční polohy za podmínky, že se nejprve dostal do požadované fáze. Pokud se pacient začne v~rámci pohybu vracet\footnote{Aktuální fáze pohybu začne významněji klesat.}, a přitom se nedostal za vrchol nebo požadovanou fázi\footnote{Požadovaná fáze může být teoreticky před vrcholem.}, není započítáno opakování a pacient ho musí provést znovu.\par

Nakonec je volána metoda pro animování modelu horní končetiny, viz sekce \ref{animation-implementation}, a zkontroluje se, zda byl dosažen počet opakování. Po dokončení opakování je aplikace přepnuta do stavu \texttt{MOVEMENT\_SUMMARY} a je volána metoda \texttt{TunnelController.HideTunnel()}.


\subsubsection{Hry}\label{application-games}
U~většiny her je potřebná určitá forma interakce s~uživatelem. Jelikož v~aplikaci není pracováno s~Vive ovladači, viz sekce \ref{htc-vive-usage}, je vývoj her značně omezen. Jak již bylo zmíněno byla provedena implementace pouze jedné velmi jednoduché hry. Každopádně při implementaci bylo snahou systém her navrhnout tak, aby bylo možné další hry v~budoucnu přidat. Z~principu her však na rozdíl od pohybů není možno přidat bez potřeby překladu aplikace, jelikož je minimálně potřebné definovat jejich logiku. Další hry by pravděpodobně nebylo možné ovládat dostatečně genericky, takže je rozšíření o~něco komplikovanější a bude popsáno níže.\par

Pro práci s~hrami vznikla abstraktní třída \texttt{Game}, potomek \texttt{Exercise}, od které budou konkrétní hry dědit. Třída poskytuje následující abstraktní metody: \texttt{ReadGameData()}, která má za úkol načíst herní data z~předaného XML uzlu. Třída poskytuje konstruktor, který tuto metodu volá. Cvičení, která mají být provedena, se načítají z~jednoho souboru, viz sekce \ref{application-configuration}, ve skriptu \texttt{ConfigDataReader} se tvoří jejich instance. Očekává se tedy, že konkrétní data pro hru budou načítána při její inicializaci. Metoda \texttt{ShowCanvasGameUI()}, jejímž parametrem je herní objekt, jehož potomci jsou \texttt{gui} prvky. Metoda \acrshort{gui} prvky podle jména vyhledá vypíše na ně aktuální informace o~průběhu hry. Metoda \texttt{ShowCanvasSummaryUI()} funguje stejně jako metoda \texttt{ShowCanvasGameUI()}, ale vypíše na \texttt{gui} informace o~shrnutí hry. 

Tyto metody pro práci s~\acrshort{gui} volá skript \texttt{UIController}, který tak přenechává zodpovědnost o~vykreslení informací hře, a tak tedy jejímu programátorovi. To znamená, že při implementaci vlastní hry je potřeba definovat i vlastní UI prvky, viz dále.\par

Třída \texttt{GameDefinition} je koncipovaná jako enum v~programovacím jazyce Java. Jsou zde tedy konstanty definic jednotlivých her obsahující ID a stranu, na kterou končetinu je hra zaměřena. Na základě ID, a tedy dané konstanty, se pak při vytváření instance hry pozná, jaká se má vytvořit konkrétní hra. Pro budoucí hry je tedy nutné definovat vlastní konstantu. Třída \texttt{GameStats} pouze sbírá počet bodů dosažených při hře. Pro komplexnější hry by bylo nutné vytvořit vlastní třídu a  od této dědit, a tak definovat další statistiky.\par

Pro práci s~\acrshort{gui} a hrami je skript \texttt{GameUIController}, který propojí konkrétní třídu hry s~herními objekty UI předanými z~inspektoru. Myšlenka je taková, že nově definovaná třída nesoucí data hry bude propojena\footnote{Pomocí slovníků (\texttt{Dictionary}), kde klíč je třída a hodnota UI objekt.} s~definovanými UI objekty. Reference na skript je předána \texttt{UIControlleru}, který volá metodu \texttt{GameUIController.Get...UI()}, která podle třídy vrací svázaný objekt. Získaný objekt je pak předán metodě \texttt{Game.ShowCanvas...UI()} pro vykreslení UI.\par

Nově přidané hře bude nutné definovat logiku. Skript \texttt{GameControllerActivator} propojuje, stejným způsobem jak bylo popsáno výše, třídu hry s~herním objektem jehož komponentou je skript, který herní logiku provádí. Při přepnutí aplikace do stavu \texttt{GAME\_START} skript vybere podle třídy hry, které se bude provádět, objekt pro ovládání hry a ten aktivuje, zbytek deaktivuje. Tím je zajištěno, že pro konkrétní hru běží její nadefinovaná obsluha.\par

Hra spojování míčů je implementovaná třídou \texttt{BallConnectingGame} a skriptem \texttt{BallConnectingGameController}. Třída implementuje metody zděděné z~třídy \texttt{Game}. Data pro hru tvoří pozice míčů, které je nutné ve scéně nasbírat. Pozice míčů je možné definovat v~externí aplikaci, vytvořené Jakubem Frankem. Výstup aplikace je soubor obsahující nadefinované pozice, který je třídou načítán. Skript funguje na podobném principu jako \texttt{MovementController}. Tedy na základě herního stavu jsou prováděny různé obsluhy. Při spuštění hry, tedy stisknutím mezerníku terapeutem, jsou ve scéně vytvořeny míče. To je zajištěno Unity metodou \texttt{Instantiate()}. Pozice objektu (míče) je pak nastavena jako jeho načtená pozice přenásobená poměrem rozměrů uživatelů a posunutá vůči aktuální pozici pacienta\footnote{Je posunuta vůči pozici hrudníku, jelikož se pacient s~největší pravděpodobností nenachází ve stejné oblasti, jako byl terapeut při definování pozic míčů.}. Aplikace je přepnuta ze stavu \texttt{GAME\_START} do \texttt{GAME}.\par

Pak se postupně kontroluje, zda došlo ke kolizi mezi objektem míče a objektem středu dlaně. Pokud došlo, tak je míčům změněna barva a čeká se na kolizi s~dalším míčem v~pořadí, dokud nedojde k~sebrání všech míčů. Po jejich sebrání je aplikace přepnuta do stavu \texttt{GAME\_SUMMARY}. 


\subsection{Tunel}\label{tunnel}
Jak bylo popsáno v~sekci \ref{movement-implementation} je pro analýzu prováděného pohybu používán tzv. \texttt{Tunnel} z~knihovny \acrshort{aapd}. Pro práci s~touto strukturou byla v~rehabilitační aplikaci ještě vytvořena nadstavba v~podobě skriptu \texttt{TunnelController}. Skript poskytuje skriptu \texttt{MovementController} metody pro sestavení tunelu a práci s~jeho vizualizací.\par

Metoda \texttt{CreateNewTunnel()} vrací referenci na vytvořenou instanci nového tunelu na základě předané instance pohybu (\texttt{Movement}) a datového procesoru (\texttt{IDataProcessor}). Je volána metoda \texttt{DataCollection.LoadData()} knihovny \acrshort{aapd}, která načte data předcvičeného pohybu ze souboru konkrétního trackeru. Pole\footnote{Pro každý tracker jedna kolekce.} kolekcí dat je pak společně s~instancí \texttt{IDataProcessor} předáno konstruktoru \texttt{Tunnel}. Nad tunelem se ještě volá metoda pro načtení dat reprezentující neutrální polohu předcvičeného pohybu.\par

Metoda \texttt{StartProcessing()} transformuje data předcvičeného pohybu na základě aktuální transformace hrudního trackeru pacienta a následně zobrazí vizualizaci tunelu. Transformace dat je provedena voláním metody \texttt{Tunnel.TransformTo()}. Data je nutné transformovat, jelikož pacient se může nacházet v~prostoru jinde, než kde se nacházel terapeut při nahrávání pohybu\footnote{To by mělo značný vliv na analýzu pohybu, která je postavená na principu hledání nejbližšího bodu.}.\par

Vizualizaci provádí metoda \texttt{DisplayTunnel()}. Je provedena vizualizace trajektorie předcvičeného pohybu, kterou má pacient následovat. Základní vizualizace je řešena pomocí Unity komponenty \texttt{LineRenderer}. Komponenta mezi předanými body vykreslí přímku. Pro každý tracker tak existuje jedna komponenta vizualizující jakým způsobem jím bylo pohybováno v~průběhu předcvičení. Body pro vizualizaci jsou získané z~\texttt{Tunnel.RawData}, která vrací již transformovaná data pohybu. Přestože provádění pohybu je spojitá činnost, jeho zaznamenání je však diskrétní, jelikož transformace trackerů jsou vždy zaznamenány pouze v~jednotlivých snímcích metody \texttt{Update()}. Vykreslením úsečky mezi dvěma po sobě jdoucími body pak zajišťuje spojitou vizualizaci.\par

Jednotlivé body, které jsou použité k~vizualizaci, mohou být různé na základě konfigurace a typu pohybu. Pokud pohyb nemá vrchol, viz sekce \ref{movement-implementation}, pak jsou vždy zobrazeny všechny body. Pokud vrchol má, tak je ještě možné nastavit aby se zobrazovala buď jen část pohybu od počátku do vrcholu, nebo je možné nastavit, že se bude přepínat mezi trajektorií od počátku do vrcholu a z~vrcholu do konce\footnote{Při pohybu s~vrcholem je sice pohyb tam a zpět prováděn po relativně stejných trajektoriích, pohyb ovšem nikdy nebude tak perfektní aby byly identické.}, tzn. je vizualizována trajektorie na základě fáze pohybu, ve které se pacient nachází. Získání rozsahu bodů umožňuje metoda \texttt{GetBounds()} a přepínání \texttt{SwapTunnel()}.\par

Vizualizované křivky je možno vypnout pro jednotlivé trackery jak již bylo popsáno u~atributů \texttt{Movement}. Do křivek jsou ještě vložené kostky. Kostky jsou umístěné na bodech tvořící křivku. Jelikož bodů je hodně, je kostka zobrazena pouze na každém 20. bodu. Kostka má obarvené stěny a je orientovaná tak, jak byl orientovaný tracker při nahrávání pohybu. Je-li nastaven model trackeru také na kostku, pak by při provádění pohybu měla její orientace (a tedy orientace trackeru) odpovídat kostkám ve křivce.


\subsection{Animace}\label{animation-implementation}
Jak bylo popsáno v~sekci \ref{unity-animations} bylo nutné, za účelem definování vlastního pohybu, pracovat s~animacemi \acrshort{3d} modelu horní končetiny trochu jinak, než je tomu v~Unity zvykem. Tvorbu vlastních animací pohybů provádí aplikace Alexe Königa \cite{AlexBP}. Animační data jsou předána rehabilitační aplikaci, ve které je s~nimi dále pracováno.\par

Třída \texttt{AnimationData} reprezentuje načtená data animace. Vlastní animace je vlastně tvořena pouze lokálními rotacemi kostí v~jednotlivých snímcích. Soubor nesoucí data je pak strukturován podle snímků následovně. První řádka snímku obsahuje rotace ramenní a předloketní kosti. Následuje 21 řádek, kde na každé řádce je rotace jedné z~kostí dlaně. Struktura první řádky je tedy <rotX; rotY; rotZ> <rotX; rotY; rotZ> a zbylé řádky snímku <rotX; rotY; rotZ>. Třída metodou \texttt{ReadData()} z~předaného souboru data načte, a kolekci snímků uloží.\par

Pro samotné přehrávání animací pak slouží abstraktní třída \texttt{AnimationPlayer} a její konkrétní implementace \texttt{RotationAnimationPlayer}. Třída z~konstruktoru převezme objekt, který bude animovat, a definici pohybu (\texttt{MovementDefinition}), ze které získá referenci na \texttt{AnimationData}. Přehraní animace v~konkrétní fázi prováděného pohybu provádí metoda \texttt{PlayAnimation()}. Metoda volá \texttt{AnimationData.GetBonesRotations()}, která vrátí příslušný snímek rotací dle předané fáze. Následně je kostem modelu nastavena jejich lokální rotace ze získaného snímku\footnote{Animace je pouze závislá na aktuální fázi pohybu pacienta, tzn. pokud se fáze nemění, tak objekt není animován, respektive se nemění rotace jeho kostí.}.


\subsection{Konfigurace}\label{application-configuration}
Konfigurace rehabilitační aplikace je prováděna nastavováním parametrů několika konfiguračních souborů. Všechny konfigurační soubory jsou typu \texttt{XML}. Pro každý soubor existuje třída/skript, která se stará o~jeho načítání. Soubory se musí nacházet v~adresáři \emph{StreamingAssets}. Dále budou popsána struktura souborů a jejich parametry.\par


\subsubsection{config.xml}\label{config-file}
Soubor \emph{config.xml} slouží jako hlavní konfigurační soubor aplikace. O~jeho načítání se stará třída \texttt{ConfigDataReader}. Hlavní účel souboru je definování posloupnosti cvičení, která budou pacientem prováděna, tzn. samotnou rehabilitační sekvenci. Dále se zde nastavují nějaká dodatečná globální nastavení (třída \texttt{GlobalSettings}). Možná jednoduchá struktura souboru:
\begin{lstlisting}[language=XML]
<exercises>
  <lang>czech</lang>
  <hide_hint_arrow>false</hide_hint_arrow>
  <tracker_model>Cube</tracker_model>
  <hide_cubes_in_tunnel>false</hide_cubes_in_tunnel>
  <show_tunnel_only_to_apex>
    false
  </show_tunnel_only_to_apex>
  
  <exercise type="game" id="ball_l">
    <name>threeballs</name>
  </exercise>
  <exercise type="movement" id="diag1_l" hideArm="true">
    <phase_target>0.9</phase_target>
    <quality_threshold>0.3</quality_threshold>
    <repetitions>5</repetitions>
  </exercise>
</exercises>
\end{lstlisting}
Parametry cvičení byly popsány v~sekci \ref{exercise-implementation}. Tag \texttt{lang} specifikuje, jaký bude použit jazyk textů \acrshort{gui}. V~aplikaci jsou podporované dva jazyky: čeština a angličtina, viz sekce \ref{application-language}. Tag \texttt{hide\_hint\_arrow} indikuje, zda bude zobrazována šipka při hře spojování míčů. Při hodnotě false bude šipka zobrazena, při hodnotě true se šipka zobrazovat nebude. Tag \texttt{tracker\_model} definuje, jaký bude model trackerů v~hlavní scéně. Modely jsou dva: Cube, model trackerů bude krychle s~obarvenými stěnami, stejné jako krychle v~trajektoriích tunelu, viz sekce \ref{tunnel}, a Capsule, model trackerů je barevný plošný tvar, jehož barva odpovídá barvě trajektorie tunelu pro daný tracker. Tag \texttt{hide\_cubes\_in\_tunnel} umožňuje schovat kostky v~trajektoriích tunelu. Hodnota tagu \texttt{show\_tunnel\_only\_to\_apex} indikuje, zda bude zobrazena trajektorie tunelu pouze od začátku do vrcholu tunelu, nebo jestli bude mezi trajektoriemi přepínáno.


\subsubsection{movement-definitions.xml}\label{movement-definition-file}
V~tomto souboru jsou jsou definovány všechny pohyby, které je možné použít v~sadě cvičení souboru \texttt{config.xml}. Definice ze souboru načítá skript \texttt{MovementDefinitionsReader}. Struktura souboru s~jedním definovaným pohybem:
\begin{lstlisting}[language=XML]
<movements>
  <movement>
    <id>diag1_l</id>
    <side>left</side>
    <data_path>Data/diagonal1-left/</data_path>
    <animation_path>
      AnimationData/diagonal1-left.csv
    </animation_path>
    <has_apex>true</has_apex>
  </movement>
</movements>
\end{lstlisting}
Parametry definující pohyb jsou popsané v~sekci \ref{movement-implementation}. Souborové cesty musí být relativní vůči adresáři StreamingAssets.


\subsubsection{language.xml}\label{application-language}
V~souboru jsou definovány jednotlivé řetězce použité pro texty \acrshort{gui} v~aplikaci. Aktuálně je podporovaná čeština a angličtina. Je zde možné přidat překlady pro další jazyky. V~souboru jsou definované názvy cvičení v~daném jazyce.
\begin{lstlisting}[language=XML]
<languages>
  <English>
    <string name="diag1_l">Left 1 diagonal</string>
  </English>
  <Czech>
    <string name="diag1_l">Leva 1 diagonala</string>
  </Czech>
</languages>
\end{lstlisting}
Soubor načítá třída \texttt{Language}, která poskytuje statickou metodu \texttt{GetStr-\\ing()}. Metoda podle jména řetězce vrací jeho načtenou hodnotu. U~názvů cvičení musí hodnota atributu \texttt{name}, tagu string, odpovídat definovanému \texttt{id}.


\subsubsection{tunnel-config.xml}
V~souboru je možné nastavit různé parametry analyzátoru pohybu knihovny \acrshort{aapd}. Nastavují se zde především váha pozice a rotace jednotlivých trackerů. Váha může být hodnota z~intervalu (0;1>, která reprezentuje jaký bude mít vliv při analýze prováděného pohybu.  
\begin{lstlisting}[language=XML]
<settings>
  <coefficients>
    <data_type name="head">
	  <position x="1" y="1" z="1"/>
	  <rotation x="0.5" y="0.5" z="0.5"/>
    </data_type>
  </coefficients>
</settings>
\end{lstlisting}



\section{Testování}\label{application-testing}
Aplikace byla vyvíjena a její funkcionalita testována v~laboratoři pro virtuální realitu na Katedře informatiky a výpočetní techniky Fakulty aplikovaných věd. Vývoj aplikace probíhal iteračním způsobem.
Jednotlivé verze softwaru byly dodávány týmu \acrshort{fnkv}. Tým \acrshort{fnkv} s~jednotlivými verzemi prováděl experimentální měření s~cílovou skupinou pacientů. Tím tak byla ověřována dosud implementovaná funkcionalita.\par

Při měření se samozřejmě objevila celá řada chyb, které při testování v~laboratoři nalezeny nebyly. Chyby softwaru bylo vždy snahou do další předávané verze opravit. Zároveň probíhala s~týmem diskuze o~tom, co by se v~další verzi mělo objevit nebo co je nutné vylepšit. V~dalším vývoji pak vždy byl brán zřetel na odezvu pacientů, kteří se do experimentů zapojili, a terapeuta, který experimenty prováděl. Na základě diskuzí a odezvy uživatelů byla implementovaná nová domluvená funkcionalita, která byla nejprve otestovaná ve \acrshort{VR} laboratoři a po odladění nedostatků znovu dále předána.\par

Tým \acrshort{fnkv} provedl pilotní studii, ke které byla využita jedna z~verzí vytvářeného softwaru. V~této studii proběhlo patnáct jedno hodinových rehabilitačních schůzek. Některá cvičení, například pohyb vstávání, proběhla v~rehabilitační aplikaci. Studie se zúčastnily tři ženy, v~průměrném věku 59 let, trpící roztroušenou sklerózou typu relaps remitentní, viz sekce \ref{rs-types}. Výsledkem této studie bylo určité zlepšení v~provádění pohybů, ale zároveň došlo ke zhoršení rychlosti jejich provedení. Pacienti se po studii cítí výrazně lépe. Výsledky tak naznačují, že by software mohl pacientům, trpícím touto chorobou, v~rehabilitacích napomáhat. Nicméně pro ověření tohoto výsledku je nutné provést studii s~větším počtem pacientů. Aktuálně je v~přípravě odborný článek, který bude výsledky této studie shrnovat.\par

Výslednou verzi softwaru, této bakalářské práce, bylo v~plánu ve Fakultní nemocnici zprovoznit a následně provést další experimentální měření. To se bohužel zatím nestalo z~důvodu vypuknutí pandemie virové choroby Covid-19.



\section{Nedostatky a potencionální budoucí rozšíření}\label{application-future-improvements}
Jedním nedostatkem aplikace je fakt, že aktuálně dokáže podporovat pouze jednoho terapeuta. První, konfigurační, scéna umožňuje změření rozměrů pacienta a terapeuta. Je předpokládáno, že měřený terapeut je ten, který prováděl předcvičení \emph{všech} naměřených pohybů přidaných k~aplikaci. To v~průběhu vývoje nebyl problém, jelikož probíhala spolupráce pouze s~jedním terapeutem \acrshort{fnkv}. Pokud by však došlo k~situaci, kdy budou do aplikace přidány pohyby naměřené několika různými terapeuty a pohyby by následně byly zahrnuty do sestavy cvičení pacienta, nastal by problém. S~největší pravděpodobností by terapeuti byli různých fyzických rozměrů. Jelikož je možné změřit pouze jednoho terapeuta, nedošlo by ke správnému nastavení pohybů naměřených ostatními terapeuty. Nejjednodušším řešením tohoto problému by bylo rozměr terapeuta měřit přímo před prováděním předcvičovaného pohybu a údaj uložit společně s~daty naměřeného pohybu. V~rehabilitační aplikaci by pak bylo prováděno měření rozměrů pouze pacientů a u~každého pohybu by byl určen jeho poměr s~konkrétním terapeutem.\par

Aplikace neprovádí kontrolu všech vstupních hodnot. Pokud je tedy zadána nějaká hodnota parametru špatně, aplikace se s~tímto stavem nemusí vypořádat a nebude tak fungovat správně. To znamená, že aplikace funguje s~předpokladem, že dostane korektní hodnoty parametrů. To samozřejmě není ideální situace a je to určitě funkcionalita, kterou by bylo potřebné dodělat.\par

S~tím je spojený další nedostatek a to, že aplikace spoléhá na dodržování několika konvencí. Nejdůležitější z~nich je správné nasazení trackerů. Bylo by vhodnější aby aplikace sama dokázala automatickou detekci špatně nasazeného trackeru a uživatele na to upozornila.\par

Aplikace aktuálně načítá sadu cvičení pouze z~jednoho konfiguračního souboru, viz sekce \ref{application-configuration}. Terapeut typicky pro pacienta připraví sadu cvičení na základě toho, jakou část horní končetiny s~ním chce procvičit. Z~toho důvodu by asi bylo vhodnější umožnit terapeutovi výběr z~více souborů. Nemusel by pak sadu cvičení pokaždé definovat znovu, ale pouze by došlo k~definici jedné sady, která by se dala použít několikrát.\par

Jedním z~možných rozšíření je přidání dalších rehabilitačních her. V~aplikaci je vytvořen systém, kdy je další hry možné doprogramovat, viz sekce \ref{application-games}. Každopádně jak je v~sekci poznamenáno, je u~her problém především interakce s~uživatelem, kvůli nemožnosti použití Vive ovladačů. Možným řešením tohoto problému by mohlo být prozkoumání technologie \emph{Leap Motion}, která umožňuje sledování pohybů dlaní a prstů bez nutnosti použití jakéhokoliv ovladače či rukavice. Pacienti by tak mohli lépe interagovat s~virtuálním prostředím aplikace, což by mohlo otevřít i další, nejen herní, možnosti. Dalším řešením by mohl být přechod ze systému HTC Vive na Oculus Quest, který možnost sledování dlaní umožňuje také. S~přechodem na jiný systém by však nejdříve bylo nutné vyřešit problém nahrazení Vive trackerů, na kterých celý projekt stojí.\par

Osobně si myslím, že by bylo potencionálně lepší, kdyby byl projekt tvořen pouze jednou aplikací. Aktuálně projekt tvoří aplikace pro nahrání pohybů, generaci animací, generování pozic míčů hry a rehabilitační. Pokud by došlo k~integraci všech aplikací v~jednu, bylo by nutné umožnit jejich ovládání z~uživatelského prostředí. Tím by se dle mého názoru značně ulehčila práce terapeuta. Nemusel by ovládat aplikace čtyři ale pouze jednu. Zároveň by nemusel přistupovat ke konfiguračním souborům přímo z~nějakého souborového průzkumníka, ale aplikace by se o~ně starala automaticky.\par

Určitě by stálo za to, poskytnout terapeutům podrobnější analýzu pohybu. Aplikace umožňuje terapeutům nahrávat data pohybů prováděných pacienty. Z~těchto dat lze řadu věcí změřit/spočítat. Bylo by pak především na týmu \acrshort{fnkv}, jaké hodnoty by se jim hodily.